林鄭月蛾與一眾離地有錢有權撚的由來

香港第一課 : 北進殖民主義與香港菁英收編
去工業化的過程為香港社會底層帶來不少震盪，藍領工人就要面對轉業困難的問題，但對於社會上層來說則是瞬間暴富的大好機會。在這個大環境之下，中國大陸不再是讓香港人感到焦慮不安的壓迫者，而是一個龐大而有待開發的淘金天堂。香港人擁有的資金、管理經驗和海外聯繫，正是改革開放初期中國大陸所最需要的。畢竟，這時候歐美國家的資金尚未大規模進入中國大陸，香港資本扮演起先行者的角色。 在此，香港一直以來「從邊陲改變中國」的地位得到另一次的轉世再生，愛國、愛港和愛資本成為共識；既然賺錢是香港人的強項，到中國大陸投資就是香港人一種理直氣壯地成為中國人的方式。在這種「資本就是愛國」的熱潮下，瘋狂得就連香港男士到東莞尋求性服務也會自認是愛國行為，還會戲稱自己是「救國炮兵團」。 當時香港的社會和文化研究學者把這個現象總結為「北進殖民主義」。面對主權移交，香港人不單只不用擔心身分認同被弱化，反而能變得前所未見地強大，因為香港身分認同和中國身分認同不再矛盾，整個中國都會成為香港人的舞臺。中國大陸成為解決香港各種問題的出路，例如當樓價急升使得香港人置業有困難，就有發展商在珠三角廣建別墅，然後以「有（香港）身分證就可以做業主」的口號在香港促銷。相對於上文自卑自憐的「中英夾縫論」，「北進殖民主義」的出現沒有構成身分認同衝突，反而兩者更是互相呼應，為香港人的認同糾結提供安身之所。畢竟，自卑和自大從來都是一體兩面的，無論在什麼地方都一樣。

對於這種「另類愛國」，當時的中國政府樂於接納歡迎。中國政府要面對的，除了是要引進外資持續改革開放之外，也要處理主權移交後的香港管治問題。之前英國對香港實行間接管治，在不開放管治權的前提下，主要靠籠絡本地菁英以維持社會穩定，以求一方面在表面上容許本地人參與，另一方面又不用失去實質的決定權。中國政府理解英國在港的這套管治模式，並在一九九七之後將之據為己用，而港商在一九九〇年代於中國大陸的投資熱潮，正為中國政府收編這些本地菁英提供了大好機會。 回到中英就香港前途談判期間，不少本地菁英對香港前途十分擔憂，不單舉家移民領取外國護照，企業也預備遷冊(1)分散投資。當中國政府眼見這些菁英到了一九九〇年代有意到中國大陸「淘金」，便樂意提供各種投資機會和優惠，以換取他們在政治上的忠誠，讓他們成為在香港的政治代理人。如是者，這些本地菁英紛紛改變政治認同，政治圈中也有所謂「老愛國不如新愛國，新愛國不如忽然愛國」之說。而正如港英政府懂得在香港設立各種委任制度，以所謂「行政吸納政治」的模式把本地菁英納入建制之內（見〈英國人留下來的制度為何九七後就行不通？〉），中國政府也依樣畫葫蘆設立了各種職位，如「預委會」、「籌委會」、「港事顧問」和「區事顧問」等等，收編香港社會各界代表。

————————————————————————
上次可能開錯台攪到勁快沉。
再黎過。

簡單黎講，就係呢班見錢開眼，貪戀權力嘅人賣港。

建議大家自己買翻本 <香港第一課> 黎睇 。
香港種種現象有跡可尋。反省需時，革命不會短時間成功。唯有反思敵人過往下過咩手段，香港先可以對症下藥。
黃色經濟圈算係對準香港人嘅根性—錢，進行變革，所以有效果。往後嘅日子大家睇路。

共業。

當中國政府眼見這些菁英到了一九九〇年代有意到中國大陸「淘金」，便樂意提供各種投資機會和優惠，以換取他們在政治上的忠誠，讓他們成為在香港的政治代理人。如是者，這些本地菁英紛紛改變政治認同，政治圈中也有所謂「老愛國不如新愛國，新愛國不如忽然愛國」之說。而正如港英政府懂得在香港設立各種委任制度，以所謂「行政吸納政治」的模式把本地菁英納入建制之內（見〈英國人留下來的制度為何九七後就行不通？〉），中國政府也依樣畫葫蘆設立了各種職位，如「預委會」、「籌委會」、「港事顧問」和「區事顧問」等等，收編香港社會各界代表。

當時成個國際大戰略都係想中國自我完善
根本冇其他選擇

支持清呢啲學術文章，的確多讀書才能學會戰勝敵人，唔係一味靠死力

我都係岩岩開始睇，呢個世代要用筆墨打仗

推

沈旭暉嘅片好有睇嘅價值，資訊中point，容易消化，客觀亦真實，國際關係教授真係好犀利，歷史同政治都好通透。

Push

好睇，不過可以分返段會易d睇

成日手誤未edit完禁左send

推
呢個都好正常
大陸要管我好就要收買人心